\Section{Сплайны}{Василий Алфёров}

\Subsection{Мотивация и историческая справка}

До сих пор мы аппроксимировали интерполяцией и сравнивали результат по $\| \cdot \|_C$.
Только что мы выяснили, что погрешность может быть очень большой.
В случае же, если она накладывается на шум в исходных данных, ситуация получается ещё хуже.
Альтернативно, можно делать по-другому:

\begin{itemize}
\item Аппроксимировать по интегральной норме ("в среднем").
\item Воспользоваться методом наименьших квадратов.
\item Аппроксимировать кусочно-полиномиальными функциями (сплайнами).
\end{itemize}

При интерполяции полиномами степень полинома линейно зависит от количества точек.
Если точек десятки тысяч, то это уже очень плохо и не очень нужно.
Поэтому и возникает идея разбить отрезок на кусочки и на каждом построить полином.

Говорят, изначально сплайны применяли в судостроении.
Там строили функцию, которая проходит через заданный набор точек и минимизирует такой вот возникший из физики функционал:

$$
    E(y) = \int\limits_a^b \frac{(y''(x))^2}{(1 + (y'(x))^2)^{5/2}}dx
$$

Вроде как упругая струна, привязанная к набору точек, будет себя везти именно так.
Конечно, минимизировать эту штуку жутко неудобно и сейчас такого не используют.
Сейчас считают, что $y'$ достаточно маленькая, чтобы на знаменатель можно было забить, а минимизировать квадрат второй производной гораздо приятнее.

\Subsection{Определение сплайна}

\begin{definition} \thmslashn

Пусть $x_0 < x_1 < \dots < x_N$ -- набор чисел.
Пусть $S_n^\nu$ -- кусочно-полиномиальная функция, являющаяся полиномом $p_n^i$ степени $n$ на каждом интервале $[x_{i - 1}, x_i]$.
Пусть также $S_n^\nu \in C^{n - \nu}[x_0, x_N]$.
Тогда $S_n^\nu$ называется сплайном порядка (степени) $n$ дефекта $\nu$.
Точки $x_i$ назваются узлами сплайна.
\end{definition}

\begin{remark} \thmslashn

В частности, из требования непрерывной дифференцируемости следует

$$
    \frac{\partial^k p^i_n}{\partial x^k}(x_i) = \frac{\partial^k p_n^{i+1}}{\partial x^k}(x_i)
$$

для $1 \le i \le N - 1$, $0 \le k \le n - \nu$.
\end{remark}

\begin{remark} \thmslashn

    В частности, кусочно-линейная функция является сплайном степени 1 дефекта 1.
\end{remark}

Оценим число свободных параметров сплайна.

У нас $N$ промежутков, на каждом полином степени $n$ с $n + 1$ коэффициентом, откуда получаем $N(n + 1)$ параметр.

Условия накладывают дополнительные ограничения: в $N - 1$ точке $n - \nu$ производных должны совпадать и нижняя из них ещё должна быть непрерывна, итого $(N - 1)(n - \nu + 1)$ условий.

Итак, всего у нас параметров $F = N(n + 1) - (N - 1)(n - \nu + 1) = \nu(N - 1) + n + 1$.

\Subsection{Задача интерполяции}

Пусть $\{x_i', y_i\}_{i=0}^M$ -- интерполяционная таблица, а мы ищем сплайн $S_n^\nu(x)$ такой, что $S_n^\nu(x_i') = y_i$.

Вообще говоря, набор $x_i$ не обязан совпадать с набором $x'_i$, отсюда у нас появляются разные обозначения для узлов интерполяции и узлов сплайна.

Мы ожидаем, что если $F$ совпадает с $M + 1$, то решение может существовать. Но доказывать это будем для каждого типа сплайна отдельно.
Часто при этом ставят какие-нибудь дополнительные условия на концы отрезка.

\Subsection{Параболический сплайн $S_2^1$}

Здесь $F = N + 2$. Иллюстрация сплайна, у которого узлы не совпадают с узлами интерполяции.

Потребуем $x_i' \in (x_i, x_{i + 1})$.

\begin{theorem}[Без доказательства] \thmslashn

Рассмотрим задачу интерполяции сплайном $S_2^1$ для таблицы $\{x_i', y_i\}$, $M = N - 1$ с граничными условиями $\alpha_1S(a) + \beta_1S'(a) = \gamma_1$, $\alpha_2S(b) + \beta_2S'(b) = \gamma_2$ для $\alpha_i^2 + \beta_i^2 \neq 0$.
При выполнени $x'_i \in (x_i, x_{i + 1})$ такая задача однозначно разрешима.
\label{splines-parabolic}
\end{theorem}

\Subsection{Кубический сплайн $S_3^1$}

На этот раз ищем сплайн с узлами в узлах интерполяции.
Тут $F = N + 3$.
У нас, соответственно, выходит $N + 1$ условие из таблицы и два граничных.

Примеры граничных условий:

\begin{description}
    \item[Естественный (натуральный) сплайн:] $S''(x_0) = S''(x_N) = 0$
    \item[Обобщение натурального сплайна:] $S''(x_0) = A$, $S''(x_N) = B$
    \item[Периодический сплайн:] $S^{(\rho)}(x_0) = S^{(\rho)}(x_N)$, $\rho = 0,1,2$
    \item[Not-a-knot сплайн:] $S^{(3)}(x_1 - 0) = S^{(3)}(x_1 + 0)$, $S^{(3)}(x_{N - 1} - 0) = S^{(3)}(x_{N - 1} + 0)$
\end{description}

Последний в точности означает, что в соседних с краями точках непрерывной является ещё и третья производная.
Обычно библиотеки при построении сплайна по умолчанию строят именно not-a-knot сплайн, если им не указать граничные условия.
Ну, какое-то условие всё-таки надо, а это хорошо тем, что дополнительных чисел от пользователя не требует, в отличие, например, от второго.

Следующая теорема, названная свойством минимальной кривизны, рассказывает, что же такого естественного в естественном сплайне.

\begin{theorem}[Хо{\color{red}л}лидей] \thmslashn

Пусть $\{x_i, y_i\}$ -- таблица интерполяции, $a = x_0$, $b = x_N$.
Среди всех $f \in C^2[a, b]$ таких, что $f(x_i) = y_i$, $f''(a) = f''(b) = 0$, минимум функционала $\mathcal{F}(f) = \int\limits_a^b (f''(x))^2dx$ достигается на естественном сплайне $S_3^1$.
\label{splines-holiday}
\end{theorem}

\begin{proof} \thmslashn

   Пусть $S$ -- естественный сплайн, $f$ -- произвольная функция, удовлетворяющая требуемым условиям. Покажем, что $\mathcal{F}(f) - \mathcal{F}(S) \ge 0$.

   \begin{gather*}
        \mathcal{F}(f) - \mathcal{F}(S)
        = \int\limits_a^b ((f'')^2 - (S'')^2) dx
        = \int\limits_a^b (f'' - S'')^2 dx + 2\int\limits_a^b (f''S'' - (S'')^2) dx
        =: I_1 + 2I_2
   \end{gather*}

   Очевидно, $I_1 \ge 0$. Покажем, что $I_2 = 0$.

   \begin{gather*}
        I_2
        = \int\limits_a^b (f'' - S'')S'' dx
        = \sum\limits_{i = 1}^N \int\limits_{x_{i - 1}}^{x_i} (f'' - S'')S'' dx
        = \sum\limits_{i = 1}^N \left. (f' - S') S''\right|_{x_{i - 1}}^{x_i} - \\
        - \sum\limits_{i = 1}^N \int\limits_{x_{i - 1}}^{x_i} (f' - S')S'''dx
   \end{gather*}

   Первая сумма равна нулю, так как $S''$ равна нулю на границах, а во внутренних точках $f'$ и $S'$ равны.
   Во второй сумме же можно заметить, что $S_i'''$ -- константа в силу своей кубической природы:

   \begin{gather*}
        I_2
        = -\sum\limits_{i=1}^N S_i'''\int\limits_{x_{i - 1}}^{x_i} (f' - S') dx
        = -\sum\limits_{i=1}^N S_i''' \left. (f - S) \right|_{x_{i - 1}}^{x_i}
        = 0
   \end{gather*}
\end{proof}

\Subsection{Существование и единственность кубического сплайна}

Здесь мы приведём алгоритм, однозначно находящий кубический сплайн.
Заодно докажем единственность.

Обозначим $h_i = x_i - x_{i - 1}$.

Строим начиная со второй производной.
Пусть $M_i = S''(x_i)$ -- значения второй производной сплайна в узлах.
Вторая производная -- непрерывная кусочно-линейная функция.
Значит, на $[x_{i - 1}, x_i]$ она себя вёдет так:

$$
    S''(x) = \frac{M_i}{h_i}(x - x_{i - 1}) + \frac{M_{i - 1}}{h_i}(x_i - x)
$$

Проинтегрируем:

$$
    S'(x) = \frac{M_i}{2h_i}(x - x_{i - 1})^2 - \frac{M_{i - 1}}{2h_i}(x_i - x)^2 + d_i
$$

Здесь у нас вылезла при интегрировании константа $d_i$.
Ещё проинтегрируем:

$$
    S(x) = \frac{M_i}{6h_i}(x - x_{i - 1})^3 - \frac{M_{i - 1}}{6h_i}(x_i - x)^3 + \frac{d_i}{2}(x - x_{i - 1}) - \frac{d_i}{2}(x_i - x) + c_i
$$

Здесь мы дополнительную константу $\frac{d_ih_i}{2}$ внесли в вылезшую константу $c_i$, потому что можем.

Значения в точках интерполяции дают нам ограничения на значения в $x_i$ и $x_{i - 1}$:

\begin{gather*}
    \frac{M_{i - 1}}{6}h_i^2 - \frac{d_i}{2}h_i + c_i = y_{i - 1} \\
    \frac{M_i}{6}h_i^2 + \frac{d_i}{2}h_i + c_i = y_i
\end{gather*}

Эта система линейная относительно $c_i$ и $d_i$, найдём их:

\begin{gather*}
    c_i = \frac{y_i + y_{i - 1}}{2} - \frac{M_i + M_{i - 1}}{12}h_i^2 \\
    d_i = \frac{y_i - y_{i - 1}}{h_i} - \frac{M_i - M_{i - 1}}{6}h_i
\end{gather*}

Теперь все кусочные функции мы умеем находить, если зафиксируем $M_i$.
Осталось написать какие-то ограничения на них.
Используем непрерывность $S'(x)$ во внутренних узлах:

$$
    \frac{M_ih_i}{2} + d_i = -\frac{M_ih_{i+1}}{2} + d_{i+1}
$$

Используем выражение для $d_i$:

$$
    \frac{M_ih_i}{2} + \frac{y_i - y_{i-1}}{h_i} - \frac{M_i - M_{i-1}}{6}h_i
    = -\frac{M_ih_{i+1}}{2} + \frac{y_{i+1} - y_i}{h_{i+1}} - \frac{M_{i+1} - M_i}{6}h_{i+1}
$$

Вынесем константы направо

$$
    \frac{h_i}{h_i + h_{i+1}}M_{i-1} + 2M_i + \frac{h_{i+1}}{h_i + h_{i+1}}
    = \frac{6}{h_i + h_{i+1}} \left( \frac{y_{i+1} - y_i}{h_{i+1}} - \frac{y_i - y_{i-1}}{h_i} \right)
$$

Это при $0 < i < N$. Если добавить граничное условие, скажем, $M_0 = M_N = 0$, то останется $N - 1$ переменная и на них $N - 1$ условие.
Получили СЛАУ.

В матрице СЛАУ почти все коэффциенты нулевые.
Ненулевые только три центральные диагонали.
На главной диагонали 2, а на двух соседних что-то заведомо меньшее единицы.
Соответственно,

$$
    |d_{ii}| > \sum\limits_{j \neq i}^N |d_{ij}|
$$

То есть матрица обладает диагональным преобладанием.
Позже мы докажем, что она в таком случае невырождена и научимся находить решение СЛАУ за линейное время.

\Subsection{Базис в пространстве естественных сплайнов}

Если нам нужно решить задачу интерполяции на одних и тех же данных много раз, то может оказаться полезным тот факт, что естественные сплайны на одних и тех же сплайнов образуют линейное пространство.

\begin{excersize} \thmslashn

    Естественные сплайны на узлах $\{x_0, \dots, x_N\}$ образуют линейное пространство размерности $N + 1$ с базисом

    $$
        \{S_k(x)\}_{k=0}^N : ~~ S_k(x_i) = \delta_{ik}
    $$
\end{excersize}

Любой естественный кубический сплайн единственным образом представим в виде

$$
    S(x, \{y\}) = \sum\limits_{k=0}^N y_kS_k(x)
$$

\Subsection{Неестественные кубические сплайны}

Вообще говоря, конечно, у аппроксимируемой функции далеко не всегда $f''(x_0) = f''(x_N) = 0$, и мы рискуем получить большую погрешность в окрестности концов, предполагая, что это верно.
Чтобы этого не случалось, поступают так:

\begin{itemize}
\item Если вторые производные откуда-то вдруг известны, можно в качестве начальных условий предположить $M_0 = f''(x_0)$, $M_N = f''(x_N)$.
\item Если известна первая производная, точнее будет задать её:
$$
    S'(x_0) = -\frac{1}{3}M_0h_1 - \frac{1}{6}M_1h_1 + \frac{y_1 - y_0}{h_1}
$$
\item Обычно и этого нет. Тогда можно построить интерполирующий полином по точкам $x_0$, $x_1$, $x_2$, $x_3$ и задать его производную как производную изначальной функции (как в предыдущем варианте).
\item Кроме того, нередко берут другие условия, например, строят те же not-a-knot сплайны.
\end{itemize}

\Subsection{B-сплайны}

Тут было немного рекламы без доказательств, в конспекте пока пусто :(

\TODO

\Subsection{Аппроксимация в гильбертовом пространстве}

До сих пор мы решали задачу интерполяции, то есть приближали функцию другой функцией, гарантируя небольшое расхождение совпадением значений во многих точках.
Вообще говоря, можно гарантировать небольшое расхождение по какой-нибудь норме $\| \cdot \|$ явно.

Задачу там решаем ту же: линейной аппроксимации, то есть поиска такой функции $f^* = \sum\limits_{i=0}^n c_i^* \varphi_i(x)$, где $c^*_i$ -- константы, а $\varphi_i$ -- линейно независимы, что $\|f - f^*\|$ достигает минимума.

Эта задача иногда тоже решается, но для разной нормы алгоритмы получаются разные, часто гораздо сложнее, чем интерполяция.

\begin{example} \thmslashn

Теорема Вейерштрасса говорит, что любую гладкую функцию можно сколь угодно точно приблизить по норме $\| \cdot \|_C$ полиномами. Однако мы уже выяснили, что в общем случае степень полиномов нужна большая.
\end{example}

Однако есть простой приятный случай: это Гильбертово пространство. Пусть у нас задано скалярное произведение $\langle\cdot, \cdot\rangle$ и норма $\|f\|^2 = \langle f, f \rangle$.
Тогда утверждается, что задача имеет единственное решение. Более того, тогда $f - f^*$ ортогональна всем $\varphi_i$, а коэффициенты $c_i^*$ определяются из системы уравнений

$$
    \sum\limits_{i=0}^N \langle\varphi_i, \varphi_k\rangle c_i^* = \langle f, \varphi_k \rangle
$$

Если же ещё и все $\varphi_i$ попарно ортогональны, то получается приятная формула

$$
    c_i^* = \frac{\langle f, \varphi_i \rangle}{\langle \varphi_i, \rangle \varphi_i}
$$

Такие системы нам уже встречались и ещё будут встречаться.

\begin{itemize}
    \item Разложение в ряд Фурье
    \item Метод наименьших квадратов
    \item Разложение по ортогональным полиномам (ещё будет у нас)

    Тут используется скалярное произведение
    $$
        \langle f, g \rangle = \int\limits_a^b f(x)g(x)\rho(x)dx, ~~ \rho(x) \ge 0
    $$
\end{itemize}
